# 16. Упростить грамматику (устранить непроизводящие и недостижимые правила).

#### Алгоритм устранения непроизводящих и недостижимых нетерминалов:

1. Делим все нетерминалы на производящие и непроизводящие
    1. Строится множество $`N_R^1=\{A|A\rightarrow\beta_j\in V_T^{*}\}`$
    2. Строятся множества $`N_R^{i+1}=\{A|A\rightarrow\beta_j,\beta_j\in(N_R^i\cup V_T^*)\}`$
2. Удаляем все правила, содержащие непроизводящие нетерминалы  
Пример:  
$`A\rightarrow AA|BA`$. Нетерминал А никогда не будет заменен терминальной цепочкой

1.	Построение множества достижимых нетерминалов DR:
    - Начальное значение $`D_0=S`$;
    - Итерационное построение множества  $`D_{i+1}=D_i\cup \{A|B\rightarrow \alpha A\beta\in R\space\&\space B\in D_i\}`$
    - Построение продолжается, пока не получим $`D_{i+1}=D_i \space\text{или}\space D_{i+1}=V_N\text{. Тогда }V_N'=D_{i+1}`$
2.	Построение мн-ва правил преобразованной грамматики:
$`R'=\{R_i|R_i=(A\rightarrow\varphi), A\in V_N',\varphi\in(V_N\cup V_T)^*\}`$

Суть в том, что мы просто выкидываем все правила, которые содержат как те, так и другие виды нетерминалов. Непроизводящими считаются те нетерминалы, которые никаким образом не могут замениться терминальной цепочкой.